避貿易戰火 配件商急撤離

GG?

【本報訊】美國對華進口加徵懲罰性關稅後，多家蘋果配件供應商醞釀搬離中國減風險，正考慮要把部份產能移至台灣或東南亞等地，包括內地民企歌爾聲學（GoerTek）、台資的和碩聯合以及正崴精密工業。加上全球智能手機出貨量放緩雙重影響，這些供應商股價今年以來大挫。

負責組裝蘋果無線耳機AirPods的歌爾聲學，上月傳將生產線搬至越南。《日經亞洲評論》指出，歌爾聲學決定遠離貿易戰火，折射出蘋果及其零件供應商的困境，美國總統特朗普早前更點名促蘋果將生產線搬返美國。
供應商股價大挫

然而，中國是蘋果最重要的生產基地，更佔據其高達20%的市場收入。元大投顧駐香港分析師魏弘璽表示：「如果中國對美企展開報復，蘋果是最明顯的目標，隨着貿易戰持續升溫，蘋果和其主要供應商毫無疑問將面臨高度不確定的政治風險。」

在台規模僅次富士康的蘋果代工廠商和碩聯合，高層上月亦奔走台灣南北部物色新廠，以減低貿易戰的影響。為iPhone提供充電器的正崴精密工業稱，公司考慮將部份生產線搬回台或東南亞，董事長郭台強稱，公司亦正評估泰、越、菲新廠房。

巿場調查機構IDC月初公佈數據顯示，全球智能手機第三季出貨量共3.6億，按年下跌6%，是連續第四個季度錄得跌幅。其中三星出貨量為7,200萬，按年下降13.4%；出貨量排第三的蘋果則有4,700萬，按年微升0.5%。
■記者陳嘯軒

中國又老又窮